+++
title = '关于 解析几何初步 椭圆 的一些奇技淫巧'
date = 2025-08-02T22:32:01+08:00
math = true
katex = true
draft = true
+++

**本文章处于未完工状态（WIP）**

### 规定

椭圆中 $a$ 为半长轴，$b$ 为半短轴，$c$ 为半焦距，满足 $a^2 = b^2 + c^2$
椭圆方程为：$\displaystyle\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1$  
斜线方程为：$f(x) = kx + m$  
斜率的公式为：$\displaystyle k = \frac{y - y_1}{x - x_1}$  
斜线与椭圆交于 $A(x_1, y_1)$, $B(x_2, y_2)$ 两点

---

### 结论

~~证明先放着~~

$$\displaystyle |AB| = \sqrt{1+k^2}|x_2 - x_1| = \sqrt{1 + \frac{1}{k^2}}|y_2 - y_1|$$

$$\displaystyle |x_2 - x_1| = \frac{\sqrt{ -4(-a^2b^2)(b^2+a^2k^2 - m^2) }}{|b^2 + a^2k^2|}$$

---

### 解题基本思路
1. 通过斜线 $l_{AB}$, 联立方程
{{<details "具体过程">}}
   > 联立椭圆方程和斜线方程  
   > $$\displaystyle 
    \begin{cases} 
    \frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1 \newline
    y = kx + m
    \end{cases}$$
   > 椭圆方程同乘 $a^2b^2$ 得到  
   > $$\displaystyle
   \begin{cases}
   b^2x^2 + a^2y^2 = a^2b^2 \newline
   y = kx + m
   \end{cases}$$
   > 将 $y$ 带入  
   > $$\displaystyle b^2x^2 + a^2(kx+m)^2 = a^2b^2$$
{{</details>}}
1. 使用已知条件表示结果
2. 消元、计算

---

### 例题分析

#### Example 1

**给出椭圆方程 $\displaystyle\frac{x^2}{4} + \frac{y^2}{3} = 1$, 直线 $AB$ 过点 $F$（右焦点），交椭圆于 $AB$ 两点，E 为长轴左端点，求 $AB$ 取值范围？**

{{<details "解题过程">}}
根据题目条件，已知 
$$
\displaystyle\begin{cases}
\displaystyle\frac{x^2}{4} + \frac{y^2}{3} = 1 \newline
y = k(x-1) 
\end{cases}
$$

进行变式：
$$
\displaystyle\begin{cases}
3x^2 + 4y^2 - 12 = 0 \newline
y = kx-k
\end{cases}
$$

直接使用结论，得到 
$$
\begin{aligned}
|AB| & = \displaystyle\sqrt{1+k^2} \cdotp \frac{\sqrt{-4(-3\times4)(3 + 4k^2) - (-k)^2}}{3 + 4k^2} \newline
& = \displaystyle\sqrt{1+k^2} \cdotp \frac{\sqrt{144(1+k^2)}}{3+4k^2} \newline
& = \displaystyle\frac{12(1+k^2)}{3 + 4k^2}
\end{aligned}
$$

令 $\displaystyle f(k) = \frac{12(1+k^2)}{3 + 4k^2}$，根据函数求解即可。
{{</details>}}

#### Example 2

**给出椭圆方程 $\displaystyle\frac{x^2}{4} + \frac{y^2}{3} = 1$, 直线 $AB$ 过点 $F$（右焦点），交椭圆于 $AB$ 两点，E 为长轴左端点，求 $\overrightarrow{EA}\cdot\overrightarrow{EB}$ 取值范围？**

{{<details "解题过程">}}
首先对于答案，我们使用 $k, x_1, y_1, x_2, y_2$ 表示。由于 $a^2 = 4, b^2 = 3$，得出 $c = 1$，所以$E(1, 0)$，我们可以得出以下的式子
$$
\displaystyle\begin{aligned}
\overrightarrow{EA}\cdot\overrightarrow{EB} & = (x_1 + 2, y_1) \cdot (x_2+2, y_2) \newline
& = (x_1+2)(x_2+2) + (y_1 \cdot y_2)
\end{aligned}
$$


回到已知条件，设直线 $AB$ 的斜率为 $k$，得到 $A(x_1, y_1), B(x_2, y_2)$，联立方程组
$$
\displaystyle
\begin{cases}
\displaystyle\frac{x^2}{4} + \frac{y^2}{3} = 1 \newline
y = k(x-1) 
\end{cases}
$$

对椭圆方程进行移项：
$$
\displaystyle
\begin{cases}
3x^2 + 4y^2 - 12 = 0 \newline
y = k(x-1)
\end{cases}
$$

把 $y$ 带入椭圆方程，得到：$$\displaystyle 3x^2 + 4k^2(x-1)^2 - 12 = 0$$

根据我们初中学过的 $f(x) = ax^2 + bx + c = a(x_1 - x)(x_2 - x)$，可以继续进行变形：$$f(x) = 3x^2 + 4k^2(x-1)^2 - 12 = (3 + 4k^2)(x_1 - x)(x_2 - x)$$

这样，可以注意到 
$$\displaystyle\begin{aligned}
(x_1 + 1)(x_2 + 1) & = \frac{f(-2)}{(3 + 4k^2)} \newline
& = \frac{36k^2}{3+4k^2}
\end{aligned}
$$

然后，继续对 $y_1y_2$ 进行处理，根据斜线方程把 $y_1y_2$ 代入
$$
\displaystyle
\begin{aligned}
y_1y_2 & = k(x_1 - 1) \cdot k (x_2-1) \newline
& = k^2 (x_1 - 1)(x_2 - 1) \newline
& = k^2\frac{f(1)}{3 + 4k^2} \newline
& = k^2\frac{3 - 12}{3+4k^2} \newline
& = \frac{-9k^2}{3+4k^2}
\end{aligned}
$$

最后代回原式，得到
$$
\displaystyle\begin{aligned}
\overrightarrow{EA}\cdot\overrightarrow{EB} 
& = \frac{36k^2}{3 + 4k^2} + \frac{-9k^2}{3 + 4k^2} \newline
& = \frac{36k^2 - 9k^2}{3 + 4k^2} \newline
& = \frac{27k^2}{3 + 4k^2} \newline
\end{aligned}{}
$$

使用函数即可求出解

{{</details>}}

